% 研究の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{少林寺拳法の構えを評価するシステムの開発} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学
\studentid{2032159} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{渡辺 恵多} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s2032159GU@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2023年8月1日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
    少林寺拳法の大会では，あらかじめ決められた順番に沿って技を披露する「演武」が行われる. 演武は構えと技の正確性や表現度によって評価される. 構えは技の始まりから終わりまで維持される動作である．正しい構えを取れていないと，体の重心移動が上手く行かなくなったり，軸がブレてしまったりと技の出来への影響が大きい．そのため，正しい構えを習得することは重要である．少林寺拳法には 17 種類の構えがあり，それぞれの構えに守るべき急所が存在する. 正しい構えは腕と手が，急所に攻撃が来た場合に素早く対応可能な位置にあることが必要となっている．また，肘や膝の角度は重心移動や技の正確性に影響を与える．少林寺拳法の指導者は少ないため，自主練習を行う機会が多い．しかし，自主練習では構えの評価や修正を自身の判断で行うため，正しい構えを習得することは容易ではない．そこで本研究では，自主練習の支援を目的とした構えの評価システム（以下，本システム）を開発する．
\section{本システムの概要}
    本システムの利用者は，初めに練習したい構えを選択する．次にシステムに指定された角度から構えの写真を撮り，本システムに入力する．本システムでは入力された画像を解析し，構えを評価する．構えの評価には，急所と腕や手の位置関係と，肘と膝の角度を用いる．

    正しい構えができていないと評価した場合には，改善が必要な部分と具体的に腕や手をどう動かすべきかを示したコメントを利用者に提示する．また評価に関わらず，入力された画像に対して正しい構えとの違いを示すような情報を記入した画像を利用者に提示する．

    勝地は中段構えに焦点を当て，複数の関節の位置から，水月，三枚，三日月と呼ばれる急所の位置を推定する手法を提案した．この手法では，70％前後の精度で急所の位置を推定できる. 勝地は関節を推定するライブラリとしてOpenPose を用いたが，本研究ではMediaPipe Poseを使用する．MediaPipe Pose はOpenPoseと比較すると，照明による影響が小さい．また，身体の他の部位と重なって隠れている関節の位置をより正確に推定できる．これらの特徴により，様々な状況下や様々な角度から撮影された写真を用いて構えを評価できる．一方，MediaPipe Poseでは，OpenPoseで推定できる首と腰の位置を推定できない．(\cref{OpenPose}，\cref{MediaPipe})そこで本システムでは，首の位置を，左肩と右肩の座標から，腰の位置を左腰と右腰の座標を用いて，それぞれ推定する．

    構えの評価に用いる腕の位置と向きを肩，肘，手首の位置から，手の位置を手首，親指，人差し指，小指の位置からそれぞれ推定する．また，肘の角度を肩，肘，手首の位置から，肘の角度を腰，膝，足首の位置からそれぞれ算出する．評価対象の構えによって守るべき急所が異なり，それぞれの急所と腕や手との適切な位置関係と腕の向きや，正しい構えとみなすことのできる許容範囲も異なる．また，肘と膝の角度と許容範囲についても，構えによって異なる．

    \begin{figure}
        \centering
        \begin{minipage}[b]{0.48\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\linewidth]{OpenPose.png}
            \caption{OpenPoseで推定できる箇所（出典：OpenPose公式ドキュメント）}
            \label{OpenPose}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[b]{0.48\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\linewidth]{pose_landmarks_index.png}
            \caption{MediaPipe Poseで推定できる箇所（出典：MediaPipe Pose公式ドキュメント）}
            \label{MediaPipe}
        \end{minipage}
    \end{figure}
\section{おわりに}
    本研究では少林寺拳法の自主練習を支援することを目的として，構えの評価システムを開発する．本システムでは，急所と腕や手の位置関係と，腕の向き，膝と肘の角度によって構えを評価する．今後は少林寺拳法の指導者への聞き取りや教本の調査を行い，構えの評価基準と理想的な構えの許容範囲を明確にする．また，MediaPipe Pose を用いて勝地の急所の推定手法を再現し，正しく機能するか確認する．その後，システムを開発し評価する．勝地の推定手法では，水月，三枚，三日月の3か所の急所を推定するため，本システムでは，まず，これらの急所を守る構えである中段構えについて評価する．その後，他の構えについて対応するために，他の急所の推定方法についても検討する．
\end{document}